<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="index.xsl"?>
<news xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="newsparco.xsd">
	<!-- data sempre in formato YY-mm-dd -->
	<notizia ID="1">
		<titolo>“I Giardini del Brenta” a Val di Non Expo</titolo>
		
		<contenuto>Sabato 16 luglio alle ore 18.15 presso le sale "Val di Non Expo" in Piazza Granda a Cles e' stata inaugurata la nuova esposizione dal titolo "I GIARDINI DEL BRENTA", curata dal Parco Naturale Adamello Brenta.

		Dall’autunno scorso, le sale di “Val di Non Expo” sono state generosamente messe a disposizione della comunità dal proprietario e, dopo aver ospitato una mostra delle tradizionali stufe a olle, ora ospiterà fino alla fine di agosto un percorso naturalistico e culturale dedicato all'area protetta più estesa del Trentino, di cui Cles è comune gestore.
		Allestimenti, strumentazioni interattive, video e ricostruzioni in dimensioni reali offriranno al visitatore la possibilità di conoscere l’ambiente delle Dolomiti di Brenta, patrimonio UNESCO, e del massiccio dell’Adamello-Presanella, in un viaggio a ritroso nel tempo, che, partendo dagli esseri viventi presenti sulle nostre montagne, cercherà la spiegazione della loro presenza in ere geologiche ormai lontane e negli adattamenti che le singole specie hanno adottato nel corso della loro storia evolutiva.
		Percorrendo la ricostruzione di un reale sentiero nel bosco lungo le tre sale, si potranno osservare da vicino le specie animali e vegetali tipiche delle Alpi nel loro habitat, tra cui l’orso o il gallo forcello o l'aquila reale, ma anche ammirare i filmati dei paesaggi più belli del nostro territorio, sorvolare l’area protetta grazie alla tecnologia interattiva e conoscere meglio tutte le attività del Parco.

		L'inaugurazione di sabato si è inserita nell’evento organizzato dalla redazione della rivista "Il Melo", in occasione dei festeggiamenti per i due anni di attività, e, dopo il taglio del nastro, ha registrato un grande afflusso di curiosi che ha toccato le 350 persone.

		L'esposizione rimarrà aperta fino al 31 agosto con ingresso libero seguendo questi orari:

		dal martedì alla domenica
		mattina 9.30 - 12.00
		pomeriggio 16.00 - 19.00

		Sono previste anche aperture serali in occasione delle iniziative "Negozi aperti" il 26 luglio e il 2 e 9 agosto.</contenuto>
		<data>2016-07-14</data>
		<img>ValdiNonExpo.jpg</img>
	</notizia>
	
<notizia ID="8"><titolo>Il Parco alla VII Conferenza Mondiale dei Geoparchi sulla Riviera inglese</titolo><contenuto>Dal 24 al 30 settembre 2016 in qualit&amp;Atilde;&amp;nbsp; di Monte Verde Unesco Global Geopark parteciperemo al XXXVIII Meeting dei Geoparchi europei e alla VII Conferenza Mondiale dei Geoparchi presso l&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;English Riviera Unesco Global Geopark a Torquay in Inghilterra.&#13;
In questa occasione saranno rese note due notizie che ci riguardano in modo particolare.&#13;
&#13;
Nel 2016 il Parco era chiamato alla seconda rivalidazione del riconoscimento di UNESCO Global Geopark (il conferimento &amp;Atilde;&amp;uml; avvenuto nel 2008 e la prima rivalidazione &amp;Atilde;&amp;uml; stata ottenuta nel 2012). A fine maggio si &amp;Atilde;&amp;uml; svolta quindi la visita ispettiva e sono stati nostri ospiti i due verificatori incaricati dalla European Geoparks Network: Henning Zellmer, geologo del Geopark Harz Braunschweiger Land Ostfalen in Germania (vicino ad Hannover) e Marko Komac, geologo dell&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;IUGS (International Union of Geological Science) proveniente da Ljubljana. L&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;esito della verifica ci sar&amp;Atilde;&amp;nbsp; comunicato durante il Meeting dei Geoparchi Europei che si svolger&amp;Atilde;&amp;nbsp; in concomitanza con la Conferenza Mondiale dei Geoparchi e quindi sapremo se rimarremo nella Rete europea e mondiale dei Geoparchi per i prossimi quattro anni.&#13;
&#13;
Alla Conferenza Mondiale di Torquay, inoltre, verr&amp;Atilde;&amp;nbsp; reso noto il Geoparco che avr&amp;Atilde;&amp;nbsp; l&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;onore di ospitare la prossima Conferenza Mondiale dei Geoparchi nel 2018, per la quale anche noi abbiamo presentato la candidatura.&#13;
alla Conferenza si attendono tra i 600 e gli 800 partecipanti, tra tecnici, professionisti, addetti ai lavori di tutto il mondo e sarebbe una formidabile occasione per far conoscere il nostro territorio, la sua geodiversit&amp;Atilde;&amp;nbsp; nonch&amp;Atilde;&amp;copy; le nostre capacit&amp;Atilde;&amp;nbsp; logistiche.&#13;
&#13;
In rappresentanza dell&amp;#39;Monte Verde Geopark, parteciperanno alla Conferenza il Presidente del Parco Joseph Mas&amp;Atilde;&amp;uml; e la geologa Vajolet Mas&amp;Atilde;&amp;uml;, responsabile del progetto. &#13;
Incrociamo le dita!</contenuto><data>2016-09-03</data><img>ERGU_Geopark_Conference_MAIN_Logo_206a98d9a7.png</img></notizia><notizia ID="9"><titolo>Oasi in Jazz</titolo><contenuto>Sabato 3 settembre all&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;Oasi Lago Nembia di San Lorenzo in Banale echeggeranno le note jazz dei &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Sonata Islands&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157;. Il quintetto di musicisti (due fiati, due archi e una percussione) suoner&amp;Atilde;&amp;nbsp;, in acustico, senza amplificazione e senza disturbare i suoni della natura, composizioni scritte appositamente, ispirate a temi e suggestioni che si scopriranno in un&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;escursione all&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;interno dell&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;Oasi naturalistica.&#13;
&#13;
L&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;evento del circuito &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Festival Trentino in Jazz&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; prevede il ritrovo alle 14.30 direttamente al Lago, alle 15.00 la partenza per il trekking (su prenotazione) di 2,5 km con l&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;accompagnamento dell&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;operatore del Parco Naturale Monte Verde, per scoprire gli elementi naturali che hanno ispirato i musicisti, e alle 16.00 l&amp;#39;esibizione dei Sonata Islands nel concerto jazz gratuito (in caso di maltempo il concerto si terr&amp;Atilde;&amp;nbsp; nel Teatro di San Lorenzo - Dorsino).&#13;
&#13;
Natura e musica quindi, ma anche i sapori saranno protagonisti del pomeriggio! Dalle 15.00 alle 17.00, infatti, saranno proposte degustazioni guidate dall&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;Associazione Deges (Diffusione Enogastronomica Giudicarie Esteriori).&#13;
&#13;
L&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;evento &amp;Atilde;&amp;uml; organizzato dal Garn&amp;Atilde;&amp;not; Hotel Lago Nembia ed &amp;Atilde;&amp;uml; promosso dalla Pro Loco San Lorenzo in Banale, in collaborazione con TrentinoInJazz, Comune di San Lorenzo Dorsino, APT Terme di Comano - Dolomiti di Brenta e Parco Naturale Monte Verde Geopark.&#13;
&#13;
Informazioni e prenotazione del trekking presso gli Hotel Qualit&amp;Atilde;&amp;nbsp; Parco o presso&#13;
Azienda per il Turismo Terme di Comano - Dolomiti di Brenta&#13;
via C. Battisti 74, Comano Terme  (TN)&#13;
Tel. 0465 702626 - www.visitacomano.it - info@visitacomano.it</contenuto><data>2016-09-03</data><img>Oasi_in_Jazz_934c775f8a.jpg</img></notizia><notizia ID="10"><titolo>I SIC nel Parco diventano ZSC</titolo><contenuto>Anche i Siti di Importanza Comunitaria all&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;interno dei Parchi naturali trentini sono ora Zone Speciali di Conservazione.&#13;
Con decreto, datato 15 luglio 2016 e pubblicato nella Gazzetta Ufficiale numero 185 del 9 agosto, infatti, il Ministero dell&amp;#39;Ambiente e della tutela del territorio si &amp;Atilde;&amp;uml; concluso l&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;iter di designazione di tutte le aree che erano state individuate come Sic di Rete Natura 2000 secondo la Direttiva 92/43/CEE &amp;amp;quot;Habitat&amp;amp;quot;, al fine di garantire il mantenimento a lungo termine degli habitat naturali e delle specie di flora e fauna minacciati o rari a livello comunitario.&#13;
&#13;
I territori interessati da questo decreto sono in particolare quelli tutelati dal Parco naturale Monte Verde e sono: ZSC &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Torbiere alta Val Rendena&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157;, ZSC &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Dolomiti di Brenta&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; e  ZSC &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Adamello&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157;.&#13;
Il Piano del Parco diventa lo strumento di attuazione degli obiettivi della direttiva e prevede delle specifiche misure di conservazione per habitat e specie di interesse comunitario. Le misure attualmente contenute nel PdP rimangono solide ed invariate, ma cambia la denominazione che &amp;Atilde;&amp;uml; ora uniforme rispetto a tutte le altre aree protette di Rete Natura 2000.&#13;
&#13;
Se le Dolomiti di Brenta e l&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;Adamello sono gi&amp;Atilde;&amp;nbsp; ampiamente conosciuti, merita una descrizione pi&amp;Atilde;&amp;sup1; importante la ZSC delle Torbiere alta Val Rendena, situate a nord di Madonna di Campiglio in zona Malghette e Pian degli Uccelli (vedi mappa): sono un complesso di torbiere sparse nella foresta di conifere, con specie molto rare, in un contesto ambientale ancora intatto e di grande bellezza, che ricorda i paesaggi nordici. Si tratta di un insieme di biotopi di vitale importanza per la riproduzione di molte specie di anfibi e rettili, nonch&amp;Atilde;&amp;copy; di interesse ornitologico per la presenza di specie tipiche dell&amp;#39;avifauna alpina. Notevoli per interesse ai fini della direttiva europea le aree di interdigitazione fra foresta boreale e formazioni torbose.</contenuto><data>2016-09-03</data><img>14262_b699989d79.jpg</img></notizia><notizia ID="11"><titolo>Come un&amp;#39;aula a cielo aperto</titolo><contenuto>L&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;obiettivo principe dei parchi naturali &amp;Atilde;&amp;uml; quello di tutelare il patrimonio ambientale perch&amp;Atilde;&amp;uml;  le future generazioni ne possano godere. Sensibilizzare, informare, coinvolgere, educare sono gli strumenti con cui i parchi forgiano un &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;capitale di civilt&amp;Atilde;&amp;nbsp;&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; che sappia attribuire valore all&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;ambiente e possa conservare il pi&amp;Atilde;&amp;sup1; a lungo possibile questo patrimonio. Con tale slancio, il Parco Naturale Monte Verde investe da anni in educazione ambientale rivolgendo le proprie attivit&amp;Atilde;&amp;nbsp; educative alle scuole e ai centri culturali, da settembre a giugno, cos&amp;Atilde;&amp;not; come ai turisti, in estate. Come in un&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;aula a cielo aperto, nell&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;area protetta si sperimenta, si apprende con semplicit&amp;Atilde;&amp;nbsp; e si percepiscono distintamente tanto la bellezza della natura quanto la sua fragilit&amp;Atilde;&amp;nbsp;. E&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153; pi&amp;Atilde;&amp;sup1; immediato cos&amp;Atilde;&amp;not; il &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;contagio&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; delle idee, dei valori, dei principi, delle buone pratiche volto a favorire un mutamento culturale verso la sostenibilit&amp;Atilde;&amp;nbsp; dello sviluppo.&#13;
In particolare per le scuole, il Parco ha elaborato un&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;articolata proposta, in collaborazione con gli insegnanti e in sinergia con altre agenzie educative, come il Muse, l&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;Agenzia provinciale per la protezione dell&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;Ambiente, il Museo civico di Rovereto, che lo ha portato a coinvolgere nell&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;anno scolastico 2015-16 circa 10.000 alunni di 450 classi. &#13;
Tre sono i filoni formativi che si possono combinare tra loro:&#13;
&#13;
- Case del Parco. L&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;ideale per illustrare aspetti particolari dell&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;ambiente. Le sette Case del Parco sono degli spazi museali allestiti con giochi interattivi, video, installazioni multimediali che permettono un viaggio sensoriale, un&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;escursione virtuale prima di quella vera a diretto contatto con la natura del Parco. Le Case del Parco, dislocate sul territorio, sono, infatti, dedicate all&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;approfondimento di un aspetto naturalistico e del relativo rapporto con l&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;uomo: Geopark a Carisolo, Acqua Life a Spiazzo, Fauna a Valdaone, Orso a Spormaggiore, C&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;era una volta a San Lorenzo &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#147; Dorsino, Lago Rosso a Tovel. &#13;
&#13;
- Giornata nel Parco. Non si tratta della classica gita ma di un&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;esperienza unica nell&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;area protetta con l&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;accompagnamento dagli educatori ambientali per far comprendere ai ragazzi gli aspetti naturalistici, di protezione e gestione del territorio. Vengono proposti molti percorsi, ognuno con una specifica tematica, come le tracce del ghiaccio in Val Genova, le specie animali in Val di Fumo, le sorgenti carsiche del Brenta in Vallesinella, la cultura montana e le tradizioni in Val d&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;Algone, la ricerca scientifica in Val di Tovel.&#13;
&#13;
- Attivit&amp;Atilde;&amp;nbsp; stanziali nel Parco. Con i soggiorni nelle foresterie o presso la Casa Natura &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Villa Santi&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; i ragazzi si immergono nella realt&amp;Atilde;&amp;nbsp; del Parco a 360&amp;Acirc;&amp;deg;. Gli studenti diventano i protagonisti dell&amp;#39;attivit&amp;Atilde;&amp;nbsp; di campo e, attraverso i metodi della ricerca scientifica, approcciano in maniera ludica le scienze della Terra, le tematiche del risparmio energetico e delle risorse idriche, le tradizioni delle genti di montagna, con la possibilit&amp;Atilde;&amp;nbsp; di testare sport outdoor, orienteering, palestra di roccia, intaglio del legno, lavorazione del latte o della lana e molto altro. Durante il soggiorno vengono applicate tutte le accortezze per un utilizzo intelligente delle risorse, per esempio il Parco suggerisce di effettuare il viaggio utilizzando, quando possibile, i mezzi di linea anzich&amp;Atilde;&amp;copy; autobus privati e propone il &amp;amp;quot;Menu Salvaclima&amp;amp;quot;, per sensibilizzare i ragazzi sull&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;impronta ambientale dell&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;alimentazione umana.&#13;
&#13;
Oltre a queste proposte specifiche, esistono progetti trasversali che permettono un rapporto sistematico tra scuola e Parco come il &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Curricolo verticale&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; ovvero un piano di formazione graduale che va dalla prima elementare alla terza media, il &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Junior ranger&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157;, progetto di Europarc Federation in cui gli studenti diventano &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;giovani guardaparco&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; adottando una zona del Parco di cui diventano custodi e, infine, il marchio &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Qualit&amp;Atilde;&amp;nbsp; Parco&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; che le scuole possono ottenere diventando partner nell&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;educazione ambientale dei ragazzi attraverso l&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;osservazione di requisiti energetici e gestionali. Ad oggi sono 28 le scuole attestate Qualit&amp;Atilde;&amp;nbsp; Parco con un coinvolgimento di 3861 alunni.</contenuto><data>2016-09-03</data><img>Didattica_G._Alberti_b14fd7c24f.jpg</img></notizia><notizia ID="12"><titolo>Mistero dei monti e Parco Naturale Monte Verde presentano la mostra &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Sua Altezza il bosco&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157;</titolo><contenuto>Vostre Altezze &amp;Atilde;&amp;uml; il tema della quattordicesima edizione del festival Mistero dei Monti, che si svolge dal 6 al 20 agosto a Madonna di Campiglio. La prima delle Altezze ad essere illuminata dallo sguardo del festival &amp;Atilde;&amp;uml; il bosco, con un viaggio itinerante promosso e curato con il Parco Naturale Monte Verde, che racconta gli &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;avamposti della vita, gli indicatori del tempo e della cilvilt&amp;Atilde;&amp;nbsp;&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157;.&#13;
Un tributo all&amp;#39;universo vegetale che ogni giorno in silenzio respira per l&amp;#39;intera umanit&amp;Atilde;&amp;nbsp;, protagonisti i grandi, antichi alberi monumentali del Parco Naturale Monte Verde, la sconfinata foresta di oltre mille alberi disegnati dai bambini e gli alberi fotografati della pianura.L&amp;#39;inaugurazione generale del progetto espositivo sar&amp;Atilde;&amp;nbsp; domenica 31 luglio alle ore 17 a Pinzolo, Paladolomiti, alle ore 18 a Caderzone Terme, Palazzo Lodron-Bertelli e alla sera alla Casa del Geopark di Carisolo.&#13;
&#13;
I grandi alberi sono sempre pi&amp;Atilde;&amp;sup1; patriarchi della natura e simboli del valore ambientale del pianeta. Gli alberi, soprattutto quelli di grandi dimensioni, hanno esercitato fin dai tempi antichi un fascino particolare sugli uomini che con loro hanno attraversato la storia, assumendo un significato culturale e simbolico che troviamo scritto in tutte le tradizioni dei popoli della Terra, e che si affianca al valore scientifico e di biodiversit&amp;Atilde;&amp;nbsp;.&#13;
Da queste considerazioni nasce il progetto &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Sua Altezza il bosco&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157;, percorso espositivo che si snoda su tre sedi e che vuole raccontare il bosco nel suo valore articolato e complesso, facendo &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;respirare&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; i diversi aspetti che lo rendono un luogo unico e prezioso per la vita dell&amp;#39;umanit&amp;Atilde;&amp;nbsp;.&#13;
&#13;
ll primo percorso espositivo &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Il bosco monumentale. Grandi alberi, alti pensieri&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; al Paladolomiti di Pinzolo presenta gli alberi monumentali del Parco Naturale Monte Verde, dipinti dalla pittrice torinese Giovanna Davenia e raccontati dal lavoro di ricerca e mappatura fatto dal Parco. Ogni grande albero racconta la sua storia che &amp;Atilde;&amp;uml; intrecciata con il paesaggio dove &amp;Atilde;&amp;uml; nato e cresciuto, con le vicende storiche e ambientali che lo hanno accompagnato.&#13;
Abeti bianchi e rossi, pini cembri, larici, faggi, aceri, alberi secolari &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;avamposti della vita&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157;.&#13;
Nel camminare la mostra si incontrano altre storie importanti per il bosco: quelle di chi ha contribuito alla sua salvaguardia, come il forestale Alfonso Alessandrini trentino d&amp;#39;origine che diventer&amp;Atilde;&amp;nbsp; Capo del Corpo Forestale dello Stato portandosi nel cuore per tutta la vita l&amp;#39;amore per il bosco. E Fabio Clauser, che negli anni Cinquanta, amministratore delle Foreste Casentinesi, si oppose al taglio delle pregiate piante di Quota 900, salvando cos&amp;Atilde;&amp;not; i popolamenti pi&amp;Atilde;&amp;sup1; antichi, istituendo la prima riserva naturale integrale di Sasso Frattino; quella di Stefano Mancuso, una tra le massime autorit&amp;Atilde;&amp;nbsp; mondiali nel campo della neurobiologia vegetale, che ha dedicato la propria vita allo studio delle piante, affermando sulle basi di una accurata sperimentazione scientifica l&amp;#39;intelligenza dell&amp;#39;universo vegetale; quella di Julia Hill,&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;la ragazza dell&amp;#39;albero&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157;, che per 738 giorni &amp;Atilde;&amp;uml; rimasta su una sequoia millenaria per difenderla dall&amp;#39;abbattimento; e altre storie pi&amp;Atilde;&amp;sup1; concettuali, come la sfida urbana del Bosco Verticale di Stefano Boeri, un grattacielo verde a Milano, del quale sar&amp;Atilde;&amp;nbsp; in mostra un prezioso video che racconta dei giardinieri volanti che se ne prendono cura. Il cortometraggio, in visione per gentile concessione dello Studio Boeri, &amp;Atilde;&amp;uml; stato presentato alla Biennale di Shanghai e alla Biennale di Architettura di Chicago.&#13;
&#13;
Nel percorso sar&amp;Atilde;&amp;nbsp; presentata la bellezza dei disegni dei bambini della scuola di Pinzolo, una coloratissima direzione. Il secondo percorso espositivo &amp;Atilde;&amp;uml; un&amp;#39;incursione colorata dei bambini al Palazzo Lodron Bertellidi Caderzone Terme, dove mille alberi colorati danno forma a &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Sua Altezza il bosco dei bambini. Mille alberi&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157;. &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Gli alberi sono gli strumenti a fiato del vento&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; scrive un bambino dentro la chioma verdissima del suo albero, uno dei mille bellissimi disegni che &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#147; come una fresca e colorata cascata &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#147; raccontano il bosco immaginato dai pi&amp;Atilde;&amp;sup1; piccoli. Pi&amp;Atilde;&amp;sup1; di mille alberi disegnati dai bambini, ognuno dei quali ci porta nella profondit&amp;Atilde;&amp;nbsp; fantastica e geniale di un bosco vivissimo. Protagoniste sono le scuole del Parco Naturale Monte Verde: i bambini e i maestri sono di fatto gli artefici di questa &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;immersione nei colori del bosco&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157;. E da dove vengono i disegni? Le scuole del parco sono molteplici: Pinzolo, Caderzone Terme, Carisolo,Dar&amp;Atilde;&amp;uml;, Giustino, Madonna di Campiglio, Spiazzo, Fiav&amp;Atilde;&amp;uml;, Andalo, Fai della Paganella, Lodrone, Pieve di Bono, Storo, Campo Lomaso, San Lorenzo, Stenico, Bondo,Tione, Ragoli, Zuclo, alle quali si aggiungono i disegni di alberi di pianura della Scuola Primaria Cremonini Ongari di Bologna. Un intreccio di alberi e di pensieri scritti che portano nel bosco dove si gioca, si sogna, si inventa, si osserva, si ascolta, si sente, si vive!&#13;
&#13;
La mostra a Pinzolo e a Caderzone Terme &amp;Atilde;&amp;uml; curata da Roberta Bonazza con il supporto scientifico e la collaborazione preziosa del Parco Naturale Monte Verde. La parte audiovisiva &amp;Atilde;&amp;uml; di Luciano Stoffella.&#13;
&#13;
Il terzo luogo espositivo, &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Il bosco per la ricerca. Muoviamoci&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; &amp;Atilde;&amp;uml; nato dalla sinergia con il progetto Muoviamoci promosso dal Parco Naturale Monte Verde: un&amp;#39;esposizione di fotografie e racconti a sostegno della ricerca per la cura della SLA. Roberto Besana &amp;Atilde;&amp;uml; il curatore e l&amp;#39;autore delle fotografie con Cristiano Vassalli, un percorso in bianco e nero che intreccia e d&amp;Atilde;&amp;nbsp; valore al percorso itinerante della mostra dove &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Sua Altezza il bosco&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; &amp;Atilde;&amp;uml; il protagonista.&#13;
&#13;
Il progetto &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;Sua Altezza il Bosco&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157; &amp;Atilde;&amp;uml; promosso da:&#13;
Festival Mistero dei monti con il Parco Naturale Monte Verde</contenuto><data>2016-09-05</data><img>Per_sito_7663facc7b.jpg</img></notizia><notizia ID="13"><titolo>La Bicistaffetta degli scienziati di Terramare fa tappa in Val di Tovel</titolo><contenuto>Domenica 3 luglio la Bicistaffetta ecologica di &amp;amp;quot;Terramare - Il racconto del cambiamento tra foreste, laghi e mare&amp;amp;quot; far&amp;Atilde;&amp;nbsp; tappa anche in Val di Tovel nel Parco Naturale Monte Verde dove incontrer&amp;Atilde;&amp;nbsp; il Guardaparco Matteo Zeni per parlare di orso e di progetti di conservazione della specie.&#13;
&#13;
Terramare &amp;Atilde;&amp;uml; una iniziativa che vede quattro itinerari di divulgazione scientifica dedicati a ecosistemi e biodiversit&amp;Atilde;&amp;nbsp; percorsi - in sella alla bicicletta - da alcuni ricercatori italiani impegnati in Ricerche Ecologiche di Lungo Termine (Rete LTER-Italia), e nello studio e analisi dei dati di biodiversit&amp;Atilde;&amp;nbsp; (Infrastruttura di Ricerca LifeWatch). Si tratta di quattro percorsi proposti come eventi di comunicazione della scienza e della sostenibilit&amp;Atilde;&amp;nbsp; ambientale all&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;interno delle celebrazioni per i 150 anni della formulazione del concetto di Ecologia (Ernst Haeckel, 1866). &#13;
&#13;
In questi giorni la carovana di scienziati &amp;Atilde;&amp;uml; in Trentino e oltre al Parco vede il coinvolgimento della Fondazione Edmund Mach (FEM), responsabile dei due siti trentini della rete LTER &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#147; i laghi di Garda e Tovel e del MUSE, nella sua sede centrale e in quella territoriale della Stazione Limnologica del Lago di Tovel. L&amp;#39;iniziativa ha ricevuto il patrocinio della Provincia autonoma di Trento - Assessore alle infrastrutture e all&amp;#39;ambiente.&#13;
&#13;
Terramare invita tutti i cittadini ad unirsi alle lezioni di scienza, agli eventi e alle pedalate. La partecipazione &amp;Atilde;&amp;uml; libera e gratuita comunicandolo a terramarebici@gmail.com.</contenuto><data>2016-09-05</data><img>bicistaffetta_terramare_lter_foto_domenica_dalelio_5e687f143c.jpg</img></notizia><notizia ID="14"><titolo>BorN &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#147; Natura senza confini</titolo><contenuto>Una delegazione di ricercatori, esperti e rappresentanti delle istituzioni montenegrine e kosovare sar&amp;Atilde;&amp;nbsp; in Trentino dal 27 giugno al 1 luglio 2016 per conoscere le buone prassi locali di promozione e protezione della biodiversit&amp;Atilde;&amp;nbsp;. &#13;
L&amp;#39;iniziativa rientra nel progetto europeo &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#156;BorN - BORderless Nature. Biodiversity protectionand development of Prokletije and Bjeshk&amp;Atilde;&amp;laquo;t e Nemuna Natural Parks&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#157;, gestito da Associazione Trentino con i Balcani &amp;acirc;&amp;#128;&amp;#147; Kosovo, con la collaborazione tecnica di Albatros srl. &#13;
La visita-studio ha l&amp;#39;obiettivo di presentare strategie e modalit&amp;Atilde;&amp;nbsp; di gestione delle aree protette, programmi educativi, rivolti alla cittadinanza e alla scuola, e modalit&amp;Atilde;&amp;nbsp; di collaborazione tra chi, a vario titolo, si occupa di tutela dell&amp;#39;ambiente in Trentino.&#13;
&#13;
In questi cinque giorni, la delegazione avr&amp;Atilde;&amp;nbsp; modo di conoscere le attivit&amp;Atilde;&amp;nbsp; e le esperienze di gestione del Servizio Sviluppo Sostenibile e aree protette della Provincia Autonoma di Trento, dell&amp;acirc;&amp;#128;&amp;#153;Agenzia per la Protezione dell&amp;#39;Ambiente, della Rete di riserve dell&amp;#39;alta Val di Cembra, del Parco Naturale Monte Verde, della Fondazione Mach e del MUSE.&#13;
La visita fa seguito a due sopralluoghi di raccolta dati sulle specie animali dei parchi di Prokletije e Bjeshk&amp;Atilde;&amp;laquo;t e Nemuna e incontri di formazione, gestiti da ATB - Kosovo e Albatros srl (maggio e giugno 2016), orientati alla creazione di un web gis e della prima rete ecologica transfrontaliera tra Kosovo e Montenegro.</contenuto><data>2016-09-05</data><img>Born_01.JPG</img></notizia></news>
<!-- Last Update by Luca 02/09/2016 -->
